% ==============================================================================
% TCC - Rômulo de Angelis Vitoi
% Capítulo 2 - Referencial Teórico
% ==============================================================================

\chapter{Referencial Teórico}
\label{sec-referencial}

Neste capítulo são apresentados os principais conceitos teóricos que foram utilizados no desenvolvimento do sistema SisPreço. A Seção~\ref{sec-engsoft} aborda a Engenharia de \textit{Software}, demonstrando os conceitos e processos utilizados. A Seção~\ref{sec-webdev} apresenta os principais conceitos de desenvolvimento \textit{Web}. A Seção~\ref{sec-mobiledev} apresenta alguns conceitos de desenvolvimento para dispositivos móveis e faz um comparativo com o desenvolvimento \textit{Web}.



\section{Engenharia de \textit{Software}}
\label{sec-engsoft}

O desenvolvimento de \textit{software} é uma atividade que vem ganhando a cada dia mais importância na sociedade. O crescimento do uso de computadores pessoais e dispositivos móveis nas diversas áreas de conhecimento humano gerou uma crescente demanda por soluções que facilitam ou automatizam processos. Visando melhorar a qualidade dos produtos de \textit{software} e aumentar a produtividade no processo de desenvolvimento, surgiu a Engenharia de \textit{Software}~\cite{falboEngSoft}.

A Egenharia de \textit{Software} é uma área da Ciência da Computação voltada ao estudo dos processos, métodos, técnicas, ferramentas e ambientes de suporte ao desenvolvimento de \textit{software}, apoiando-se principalmente nas práticas e aplicações da área de Gerência de Projetos com o objetivo de promover melhor organização, produtividade e qualidade em todo o processo de desenvolvimento de um \textit{software}~\cite{falboEngSoft}.

Como atividades de um processo de desenvolvimento de \textit{software}, podemos citar a etapa de especificação e análise de requisitos e a etapa de projeto e implementação.

Nas próximas seções, serão levantados alguns pontos referentes a este processo de desenvolvimento de \textit{software}. Na Seção~\ref{sec-engsoft-requisitos}, será abordada a etapa de especificação e análise de requisitos. Na Seção~\ref{sec-engsoft-projeto}, a etapa retratada será a de projeto e implementação. Em ambas, serão levantados alguns conceitos importantes para a uma melhor compreensão de sua importância para o processo de desenvolvimento de \textit{software} como um todo.


\subsection{Engenharia de Requisitos}
\label{sec-engsoft-requisitos}

Requisitos têm um papel central no desenvolvimento de \textit{software}, uma vez que uma das principais medidas do sucesso de um \textit{software} é o grau no qual ele atende aos objetivos e requisitos para os quais foi construído. Requisitos são a base para estimativas, modelagem, projeto, implementação, testes e até mesmo para a manutenção. Portanto, estão presentes ao longo de todo o ciclo de vida de um \textit{software}~\cite{falboEngReq}.

Neste projeto foram utilizadas as técnicas de levantamento e especificação de requisitos aprendidas ao longo do curso, como descrição de minimundo, levantamento de requisitos funcionais e não funcionais, modelagem de casos de uso e modelagem conceitual estrutural. Nos parágrafos a seguir, estas técnicas são descritas brevemente.

Os requisitos de um sistema de \textit{software} incluem descrições das funções que o sistema deve prover e das restrições que devem ser satisfeitas. Em outras palavras, os requisitos definem o que o sistema deve fazer e as circunstâncias sob as quais deve operar~\cite{sommerville2010}.

Requisitos são, normalmente, classificados em requisitos funcionais e não funcionais. Requisitos funcionais apontam as funções que o sistema deve prover. Já os requisitos não funcionais descrevem restrições sobre as funções oferecidas, tais como restrições de tempo, de uso de recursos, etc. De maneira geral, requisitos não funcionais de produtos de \textit{software} referem-se a atributos de qualidade que o sistema deve apresentar, tais como confiabilidade, usabilidade, eficiência, portabilidade, manutenibilidade e segurança~\cite{falboEngSoft}.

A descrição do minimundo apresenta, em um texto corrido, uma visão geral do domínio do problema a ser resolvido e dos processos de negócio apoiados, bem como as principais ideias do cliente sobre o sistema a ser desenvolvido.

Um importante modelo neste processo é o modelo de casos de uso. O modelo de casos de uso é um modelo comportamental que demonstra as funções do sistema, mas de maneira estática. Ele é composto de dois tipos principais de artefatos: os diagramas de casos de uso e as descrições de casos de uso. Um diagrama de casos de uso é um diagrama bastante simples, que descreve o sistema, seu ambiente e como sistema e ambiente estão relacionados. As descrições dos casos de uso descrevem o passo a passo para a realização dos casos de uso e são essencialmente textuais~\cite{falboEngReq}.

Um diagrama de classes exibe um conjunto de classes e seus relacionamentos. Diagramas de classes proveem uma visão estática da estrutura de um sistema e, portanto, são usados na modelagem conceitual estrutural. Restrições de integridade são regras de negócio e poderiam ser lançadas no Documento de Requisitos. Contudo, como elas são importantes para a compreensão e eliminação de ambiguidades do modelo conceitual, é útil descrevê-las no próprio modelo conceitual~\cite{falboEngReq}.


\subsection{Projeto Arquitetural}
\label{sec-engsoft-projeto}

Com os requisitos pelo menos parcialmente capturados e especificados na forma de modelos, pode-se começar a trabalhar no domínio da solução. Muitas soluções são possíveis para o mesmo conjunto de requisitos e elas são intrinsecamente ligadas a uma dada plataforma de implementação. A fase de projeto tem por objetivo definir e especificar uma solução a ser implementada. É uma fase de tomada de decisão, tendo em vista que muitas soluções são possíveis~\cite{falboEngReq}. Essa fase é responsável por incorporar requisitos tecnológicos aos requisitos essenciais do sistema, tem como objetivo definir a arquitetura do \textit{software}, tendo por base o modelo construído na fase de análise de requisitos. Essa arquitetura deve descrever a estrutura de nível mais alto da aplicação e identificar seus principais componentes. O projeto também tem como propósito detalhar o projeto do \textit{software} para cada componente identificado, esta fase é responsável por definir como serão implementadas as funcionalidades propostas, as tecnologias a serem utilizadas para desenvolvimento e para armazenamento de dados, etc.~\cite{falboProjeto}.

Ao final da fase de Projeto, espera-se que a arquitetura do sistema esteja definida, bem como o projeto de seus componentes, divididos geralmente em camadas a fim de assegurar a separação de responsabilidades. Durante o desenvolvimento deste projeto, o método FrameWeb, descrito na Seção~\ref{sec-webdev-frameweb}, foi utilizado para auxiliar no projeto arquitetural com base em \textit{frameworks}.


\section{Desenvolvimento \textit{Web}}
\label{sec-webdev}

Com o avanço e disseminação da Internet, a \textit{Web} ganhou cada vez mais espaço e passou a abrigar aplicações cada vez mais complexas, surgindo a necessidade da chamada Engenharia \textit{Web}, que lida com o processo de desenvolvimentos de aplicações e sistemas \textit{Web}. Sua essência é gerenciar a diversidade e a complexidade dessas aplicações. Pode-se dizer que a Engenharia \textit{Web} é uma abordagem proativa de desenvolvedor aplicações Web~\cite{ginige2001web}.

\subsection{Ambiente \textit{Web}}
\label{sec-webdev-ambiente}

A arquitetura por trás da \textit{Web} é baseada na arquitetura cliente/servidor, formada por uma rede de computadores, na qual clientes e servidores se comunicam por meio de requisições e respostas. Utilizando um navegador \textit{Web} (um \textit{browser}), o cliente envia uma requisição usando o protocolo de comunicação HTTP (Protocolo de Transferência de Hipertexto, do inglês \textit{HyperText Transfer Protocol}) para uma URI (Identificador Uniforme de Recursos, do inglês \textit{Uniform Resource Identifier}) que, geralmente, retorna uma resposta em HTML (Linguagem de Marcação de Hipertexto, do inglês \textit{HyperText Markup Language}).

O protocolo HTTP é um dos meios de transporte de arquivos e mensagens na \textit{Web}, é um protocolo de aplicação cliente/servidor que define um formato padrão para que recursos sejam requisitados.

A Listagem~\ref{httprequest} demonstra uma requisição HTTP. A primeira linha de uma requisição HTTP é usada para informar o método HTTP, no caso \textit{GET}, a URI requisitada e a versão do protocolo a ser utilizada. Abaixo da primeira linha são listados os cabeçalhos da requisição, onde é possível utilizar cabeçalhos pré-definidos pelo protocolo, como \textit{Host} e \textit{Referer} por exemplo, ou cabeçalhos definidos pelo usuário. Também é possível enviar um corpo da requisição, usado para passar parâmetros.

\lstinputlisting[caption={Exemplo de requisição HTTP}, frame=single, label={httprequest}]{codigos/httprequest.txt}

A estrutura de uma resposta HTTP é bastante parecida com a de uma requisição. A primeira linha informa a versão do protocolo e o código de status da resposta. O código de status é um número de três digitos, sendo que o primeiro dígito define o tipo da resposta, códigos de status começando com 1 são informativos, 2 são utilizados para sucesso, 3 para redirecionamento, 4 para erros do cliente e 5 para erros do servidor. Abaixo da primeira linha são listados os cabeçalhos de resposta, que contêm informações úteis de como o cliente deve exibir a informação, como por exemplo o tipo de conteúdo (\textit{Content-Type}). Assim como na requisição, existem os cabeçalhos pré-definidos e os definidos pelo usuário. Abaixo dos cabeçalhos temos o corpo da resposta, que é o conteúdo em si da resposta. A Listagem~\ref{httpresponse} é o exemplo de uma resposta HTTP com um conteúdo HTML.

\lstinputlisting[caption={Exemplo de resposta HTTP}, frame=single, label={httpresponse}]{codigos/httpresponse.txt}

\subsection{Método FrameWeb}
\label{sec-webdev-frameweb}

O FrameWeb é um método de projeto para construção de sistemas de informação \textit{Web} (\textit{Web Information Systems} – WISs) baseado em \textit{frameworks} proposto inicialmente por \citeonline{frameweb}. O método assume que determinados tipos de \textit{frameworks} serão utilizados durante a construção da aplicação, define uma arquitetura básica para o sistema e propõe modelos de projeto que se aproximam da sua implementação usando esses \textit{frameworks}.

De acordo com a especificação do método, a fase de Projeto concentra as propostas principais do método: (i) definição de uma arquitetura padrão que divide o sistema em camadas, de modo a se integrar bem com os \textit{frameworks} utilizados; (ii) proposta de um conjunto de modelos de projeto que trazem conceitos utilizados pelos \textit{frameworks} para esta fase do processo por meio da criação de um perfil UML que faz com que os diagramas fiquem mais próximos da implementação~\cite{frameweb}.

O FrameWeb define uma extensão ao meta-modelo UML para representar componentes típicos da plataforma \textit{Web} e dos \textit{frameworks} utilizados, criando um perfil UML que é utilizado para a construção de diagramas de quatro tipos, são eles:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Modelo de Entidades:} representa os objetos de domínio do problema e seu mapeamento para a persistência em banco de dados relacional;

	\item \textbf{Modelo de Persistência:} representa as classes DAO existentes, responsáveis pela persistência das instâncias das classes de domínio.

	\item \textbf{Modelo de Navegação:} representa os diferentes componentes que formam a camada de Lógica de Apresentação, como páginas \textit{Web}, formulários HTML e \textit{controladores} do modelo MVC.

	\item \textbf{Modelo de Aplicação:} representa as classes de serviço, que são responsáveis pela codificação dos casos de uso, e suas dependências.
\end{itemize}

Os modelos do método FrameWeb são apresentados na Seção~\ref{sec-projeto-frameweb} no contexto deste trabalho.

O método proposto por \citeonline{frameweb} evoluiu através de estudos e publicações acadêmicas, uma sintaxe da linguagem FrameWeb foi definida formalmente por meta-modelos~\cite{martins-souza:webmedia15,martins-msc16}, substituindo as extensões leves da UML. Essa sintaxe serviu de base para a construção de ferramentas como o \textit{FraweWeb Editor}~\cite{campos-souza:webmedia17}, uma ferramenta CASE (\textit{Computer-Aided Software Engineering}), com a qual pode-se produzir e validar modelos FrameWeb, e uma ferramenta de geração de código a partir de modelos FrameWeb~\cite{almeida-et-al:webmedia17}.


\subsection{Padrão MVC de Arquitetura de Software}
\label{sec-webdev-mvc}

Um dos padrões de arquitetura de software mais populares é o MVC, abreviação de \textit{Model-View-Controller}, em português \textit{Modelo-Visão-Controlador}, que proporciona diversos benefícios apesar de sua simplicidade. O MVC se baseia na divisão da aplicação em três camadas, conforme mostra a Figura~\ref{fig-mvc}. São elas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Modelo:} camada que contém a lógica da aplicação, responsável pelas regras de negócio e pela comunicação com a fonte dos dados, sendo ele um banco de dados, uma API, entre outros;

    \item \textbf{Visão:} camada de interação com o usuário. Serve apenas para a exibição de dados, sendo ela por meio de HTML, JSON, XML, PDF, entre outros.

    \item \textbf{Controlador:} camada intermediadora entre as camadas \textit{Modelo} e \textit{Visão}. As requisições provenientes do \textit{browser} são processadas pelo \textit{controlador}, o qual acessa os \textit{modelos} para acessar os dados ou fazer persistência deles, retornando-os para as \textit{visões} para que os mesmos sejam exibidos.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/mvc.pdf}
	\caption{Representação da arquitetura \textit{Modelo-Visão-Controlador}}
	\label{fig-mvc}
\end{figure}

As vantagens de se usar um padrão de arquitetura de software como o MVC é a divisão de responsabilidades no código.
A maneira que uma camada é implementada não deve interferir no funcionamento da outra e deve assumir apenas a sua responsabilidade.
Isto permite que vários desenvolvedores trabalhem no mesmo código, em camadas diferentes, sem se preocupar como está sendo feita a implementação de uma outra camada e que uma camada possa ser testada independente da outra.


\subsection{PHP e seu \textit{framework} Laravel}
\label{sec-webdev-laravel}

O PHP\footnote{\url{http://php.net/}} é uma linguagem interpretada focada principalmente em \textit{scripts} do lado do servidor, mas que também possibilita a criação de \textit{scripts} de linha e comando e aplicações \textit{desktop}. Seu propósito principal é de implementar soluções \textit{Web} velozes, simples e eficientes. O PHP é usado em mais de 80\% dos sites ativos na \textit{Web} e é a linguagem por trás de gigantes como o Facebook e Wikipedia~\cite{w3techs-php}.

O Laravel\footnote{\url{https://laravel.com}} é um \textit{framework} MVC escrito na linguagem PHP, de código aberto, possui uma sintaxe expressiva e atraente, sua simplicidade e variedade de recursos agiliza o processo de desenvolvimento de aplicações \textit{Web}. Além de possuir uma ótima documentação em seu site oficial, o Laravel possui uma enorme comunidade e recursos disponíveis pela Internet, o que facilita muito o aprendizado.

O \textit{framework} é composto por dezenas de componentes distribuídos em pacotes que adicionam funcionalidades a ele. Além dos componentes oficiais que compõem o \textit{framework} Laravel, ainda é possível encontrar diversos componentes feitos pela comunidade.

Alguns dos módulos que estão incluídos no Laravel por padrão que merecem destaque por terem sido usados neste projeto são:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Eloquent:\footnote{\url{https://laravel.com/docs/master/eloquent}}} ORM para facilitar as interações com bancos de dados;
    \item \textbf{Router:\footnote{\url{https://laravel.com/docs/master/routing}}} provê uma maneira expressiva de roteamento URIs;
    \item \textbf{Cache:\footnote{\url{https://laravel.com/docs/master/cache}}} interface unificada para comunicação com mecanismos de \textit{cache} como Redis\footnote{\url{https://redis.io/}} ou Memcached.\footnote{\url{https://memcached.org/}}
\end{itemize}

O Laravel e outras dependências PHP utilizadas no projeto são disponibilizadas como pacotes através do repositório Packagist,\footnote{\url{https://packagist.org/}} que é o principal repositório do gerenciador de dependências do PHP, o Composer.\footnote{\url{https://getcomposer.org/}}



\subsection{Docker}
O Docker\footnote{\url{https://www.docker.com/}} é uma plataforma de software que permite a criação, o teste e a implantação de aplicações rapidamente. Com o Docker é possível criar pacotes de software em unidades padronizadas chamadas de contêineres. Os contêineres têm tudo o que o software precisa para ser executado, inclusive bibliotecas, código e \textit{runtime}, com ele é possível ter certeza que código será executado em qualquer ambiente e plataforma.




\section{Desenvolvimento para Dispositivos Móveis}
\label{sec-mobiledev}

Os dispositivos móveis crescem cada dia mais e já representam a maioria dos sistemas computadorizados atualmente. Os desenvolvedores têm que lidar com desafios como: recursos de CPU e memória limitados, bateria e diferentes tamanhos e densidades de telas. Apesar dos desafios, os desenvolvedores também contam com uma grande quantidade de dispositivos de entrada como câmeras, microfone, GPS (Sistema de Posicionamento Global, do inglês \textit{Global Positioning System}) e sensores como acelerômetro, giroscópio, sensor de luminosidade, entre outros, além de dispositivos de comunicação como WiFi, telefonia, Bluetooth e NFC (Comunicação por Campo de Proximidade, do inglês \textit{Near Field Communication}), o que proporciona a possibilidade de construção de aplicações que não seriam viáveis em outras plataformas.

Diferente do desenvolvimento para \textit{Web}, o desenvolvimento para aplicativos móveis não necessariamente depende de um servidor para enviar os dados a serem renderizados, apesar de muitos aplicativos dependerem de um servidor para fornecerem conteúdos dinâmicos.


\subsection{Padrão MVP de Arquitetura de Software}
\label{sec-mobiledev-mvp}

O padrão MVP, abreviação de \textit{Model-View-Presenter}, em português \textit{Modelo-Visão-Apresentação}, é um padrão derivado do MVC, porém mais voltado à Interface com o Usuário (IU), muito utilizado em projetos Android. A cadamada de \textit{Apresentação} assume o papel da camada \textit{Controlador} no MVC, a camada \textit{Visão} assume um caráter passivo de exibição de dados e eventos com o usuário e passa a se comunicar apenas com a camada de \textit{Apresentação}, como demonstrado na Figura~\ref{fig-mvp}.

Para um projeto Android, as \textit{visões} são códigos que só rodam na plataforma Android e, portanto, necessitam de um emulador ou um dispositivo real, o que torna os testes mais lentos e custosos. O desacoplamento da \textit{visão} com o \textit{modelo} e a criação de uma interface para a comunicação da \textit{visão} com a \textit{apresentação} permite realizar testes nos módulos do código de uma maneira mais fácil, usando artifícios que simulam uma implementação e retornam dados no formato esperado da interface, este é um dos motivos do MVP ser mais usado do que o MVC no Android.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/mvp.pdf}
	\caption{Representação da arquitetura \textit{Modelo-Visão-Apresentação}}
	\label{fig-mvp}
\end{figure}



\subsection{\textit{Framework} Android e a linguagem Kotlin}
\label{sec-mobiledev-repository}
O Android\footnote{\url{https://www.android.com/}} lidera o mercado de sistemas operacionais móveis junto com o iOS. Consiste em uma plataforma de código aberto que possui um \textit{framework} para desenvolvimento de aplicações nativas. As aplicações Android usam XML para descrever sua interface e sua principal linguagem para programação é o Java,\footnote{\url{https://www.java.com/}} mas uma ação movida pela Oracle Corporation\footnote{\url{https://www.oracle.com}} contra o Google\footnote{\url{https://www.google.com/}} pelo uso de APIs do Java dentro da plataforma do Android fez com que o Google buscasse por alternativas à linguagem.

Em Maio de 2017, o Google anunciou o suporte oficial à linguagem Kotlin\footnote{\url{https://kotlinlang.org/}} para o desenvolvimento nativo para a plataforma Android~\cite{kotlin-announcement}. Desde então, a adoção da nova linguagem só vem aumentando e já estava presente em 14,7\% dos aplicativos Android no fim de Setembro de 2017~\cite{kotlin-java}. O grande diferencial do Kotlin é a interoperabilidade com o Java. É possível usar classes e métodos escritos em Java dentro do Kotlin e vice-versa, o que facilita sua adoção, já que ele desfruta de todas bibliotecas já escritas em Java.

\lstinputlisting[caption={Definição de uma classe Cliente em Java, com \textit{getter} e \textit{setter}}, frame=single, label={classejava}, language=Java]{codigos/cliente.java}

\lstinputlisting[caption={Definição da classe Cliente em Kotlin}, frame=single, label={classekotlin}]{codigos/cliente.kt}

A classe \textit{Cliente} implementada em Java na Listagem~\ref{classejava} necessita de muito mais código para atingir o mesmo objetivo de sua implementação em Kotlin, demonstrada na Listagem~\ref{classekotlin}. Outro exemplo de código mais enxuto é demonstrado nas listagens~\ref{clickjava} e~\ref{clickkotlin}, que mostram a implementação de uma ação de clique em Java e Kotlin, respectivamente. Essa diminuição da verbosidade presente no Java é um dos grandes motivos para a migração de desenvolvedores Android para a linguagem Kotlin, uma vez que eles se tornam mais produtivos.

\lstinputlisting[caption={Definição de uma ação de clique em um botão, utilizando Java}, frame=single, label={clickjava}]{codigos/click.java}

\lstinputlisting[caption={Definição de uma ação de clique em um botão, utilizando Kotlin}, frame=single, label={clickkotlin}]{codigos/click.kt}

O Kotlin permite criar aplicações que rodam na JVM (Máquina Virtual Java, do inglês \textit{Java Virtual Machine}), mas também pode ser compilado para JavaScript ou até mesmo para código nativo em diversas plataformas.
